<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<letter id="19339" year="1549" lang="lat">
<correspondents>
	<originator>Johannes Gast</originator>
	<addressee>Bullinger</addressee>
</correspondents>
<space_time>
	<place>[Basel]</place>
	<date>26. Januar 1549</date>
</space_time>
<record>Autograph: Zürich StA, E II 366, 198 (Siegel....)<f1>Kopie 18. Jh.: Zürich ZB, Ms S 69, 59 (eingeordnet: 26. Januar 1549) ─ Jahr: Nach Frau A. Burnett (während Besuch hier): Eher 1548 oder sogar mit Simler 26. Januar 1549. ES IST 1549!!!</f1></record>
<print>Ungedruckt</print>
<statue>Regest</statue>
<content>
S. in domino.
^$Mirum, quod ad ternas aut quinas, si bene memini, nihil rescribas nec
orationem contra Interim mittas.
Episcopus noster<f1>Philipp von Gundelsheim.</f1> die 21. ianuarii misit
legationem honestam ad nos, quę senatum voluit persu[a]dere, quod Interim
reciperet. Er hat gesendet den hoffmeyster, Sigelman genant, ein edelman,
den cantzler, den official;
dise haben sich entschuldiget, das sy muͤssen ein sölichen furtrag thuͦn,
den sy wussen, nit angenem sin; ouch haben sy den bischoff entschulget, wie er
getrungen werde durch keserliche m[ajestat]<f1>Karl V.</f1>, dises zuͦ
exequieren. Auditi sunt astuti homines ac dimissi sine responso;
Milhusum petierunt, in quo etiam nihil effecerunt.
^$Veniet legatus<f1>............</f1> episcopi Constantiensis<f1>Johann von
Weeze.</f1> in civitatem Pernam<f1>Bern.</f1> suum officium
acturus de restituendis omnibus, quę olim habuere. Audimus et Tiguri fuisse
legatum aut illuc venturum. Hic apparet, quid Septempagici instituant.
^$Legatio ducis Sabaudię<f1>Karl III.</f1> cras erit apud senatum; non dubium,
quin repetituri sint agrum amissum<f1>Waadt.</f1> et Genevates contumeliosis
verbis adficient aut conantur nostros irritare contra Bernates.
^$Sulcerus partem electus in pastorem templi Petrini, partim se cupit insinuare;
cogitur servire, quod libenter faciet, ad anni spacium gratis; pro Lupo
concionabitur diebus dominicis. Quum autem annus elapsus fuerit, tum eligetur ab
omnibus, si eis placuerit. Nonne hoc est beneficia ecclesias vendere,
paleas dare aliis et servare triticum?
^$Vale et rescribe.
<timestamp>26. ianuarii 1549.</timestamp>
^$Salutabis Theodorum<f1>Theodor Bibliander.</f1>, Pellicanum, Rodolphum<f1>Rudolf
Gwalther.</f1> cum Musculo nostro, cui mitto has literas ab Argentina ad me
missas. 
<signature>T[uus] Gastius ex animo.</signature>
<address>[Adresse ..............:] Dem erwurdigen und wolgelerten herren Meyster Heinrychen Bullinger, pfarrherren zuͦ Zurich, mynem lieben günstigen herren. Zurich.</address>
</content>
</letter>