<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<letter id="31193" year="1561" lang="lat">
<correspondents>
	<originator>Bullinger</originator>
	<addressee>Johannes Haller</addressee>
</correspondents>
<space_time>
	<place>Zürich</place>
	<date>22. November 1561</date>
</space_time>
<record>Abschrift von unbekannter Hand (17. Jh.)<fx><a>Mit Randbemerkungen und Unterstreichungen von Johann Heinrich Hottinger.</a></fx>: Zürich ZB, Ms F 46, 599f</record>
<print>Ungedruckt</print>
<statue></statue>
<content>
S[alutem] d[ico].
^$Rediit heri ad nos d. Petrus ex Gallia illuc ad colloquium missus, incolumis et alacer, deo gratia, deductus ad nos per
duos capitaneos, certe viros egregios. Hodie in frequenti senatu auditi sunt. Principio tradiderunt literas consuli et senatui a
regina matre, a Navarro, a principe Condensi et Amiraldo scriptas. Deinde egregium d. Petro dederunt testimonium, et quod
eius in Gallia praesentia fructum peperit maximum. Postea egerunt gratias pro concesso ipso. D. Martyr postea per me
exposuit, quid eius legatione tota factum sit et quis ex ea fructus. Ibi de colloquio exposuit rem omnem, de colloquii
causis, principio, progressu et progressus per cardinalem et episcopos ruptura. Quod aeterna cum ignominia cesserint harena adversarii. Quod iam per totam Galliam norunt ipsos non ausos
fuisse congredi. Postu­larunt tum a regio senatu, ut opprimat
evangelium. Id quod ab illo his palam est negatus, sed consultatum, quomodo agendum, ut constet pax. Vident se non
posse retinere pacem, nisi loca concedant piis, in quibus
publice conveniant. Quoniam vero antea per omnes status publice
decretum, ne nostri coetum celebrent, ut vel hac responsione<fx><a>Simler korrigiert:</a> ratione.</fx>
resecetur occasio tumultibus, non possunt hoc decretum abrogare regii. Ergo circa medium decembris indicta sunt nova comitia statibus Galliae, ut de locis evangelicis deinde decernatur. Interim <vl>600</vl> nullo
decreto publicato decernitur evangelicis locus. Sed permittitur
tamen cum modestia. Breviter: Testatur Martyr - testantur et d. Bezae literae - per totam Galliam nunc invitis[?] principibus sacerdotum triumphare<fx><a>In der Vorlage</a> triumhare.</fx>
Christum. Caeterum duo principes scribunt ad magistratum nostrum, tametsi in praesenti nondum ea sint consecuti, quae voluissent libenter, bona eos tamen spe esse brevi futurum, ut audiat magistratus noster, de quo gaudeat. Oremus ergo dominum, ut adsit causae suae et adversariorum artes et furores confringat.
^$Optime vale.
<address></address>
</content>
</letter>