<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<letter id="36149" year="1566" lang="lat">
<correspondents>
	<originator>Bullinger</originator>
	<addressee>Johannes Haller</addressee>
</correspondents>
<space_time>
	<place>Zürich</place>
	<date>30. Mai 1566</date>
</space_time>
<record>Abschrift von unbekannter Hand (17. Jh.)<fx><a>Mit Randbemerkungen und Unterstreichungen von Johann Heinrich Hottinger.</a></fx>: Zürich ZB, Ms F 46, 609 <fc>Simler: Ms S 113, 208.</fc></record>
<print>Ungedruckt</print>
<statue></statue>
<content>
S[alutem] d[ico].
^$Rediit d. consul a Chaam. Palatinus elector ad me literas dedit, sic d. Iohannes Crato, Palat[ini/-inus] medicus, sic alii
amici plures. Quid dicam? Comitia sine fructu iam puto dissoluta. Festinat imperator hoc ad excidium.
Wi(r?)tembergensis et Bipontinus graviter institere, ut Palatinum eliderent ex pace imperii tantumque effecere, ut
vocatus Palatinus in imp[erii] consilium graviter sit exceptus, iussus item deserere Zvinglianum dogma, omnia
reservare<fx><a>Über der Zeile (von anderer Hand?)</a> form[are].</fx> ad Augustanam confessionem etc. Sed ille fortiter
et libere veritatem est confessus nec cessit loco. Postea in omnibus consessibus occupavit locum suum. Invitavit consulem
nostrum ad mensam suam<fx><a>Vor</a> suam <a>gestrichenes</a> nostram.</fx> et multa libere de religione cum ipso est
conversatus. Also ist nüt besonders auf dem reichstag beschlossen oder außgemacht, hanget alles, wie es mag, in
anarchia. Vil pracht, übermuth, fresserey, und sufferey habind etlich fürsten ußgericht[?]. Scribunt ad me amici pudere eos commemoratione etc.
^$In Hispania saeviunt truculentissime inquisitores. Non ita pridem combusserunt nobilem Germanum a Mörsperg<f1>Ein Franz v. Mörsberg/Morimont ist 1567 als verstorben erw., s. W. Merz, Oberrhein. Stammtafeln (Stammt. 40).</f1>, mox comitem a
Fierren[?] cum uxore Angla. Habuere bimulum infantulum, quem ereptum ex ulnis regis in rogum coniecerunt etc. Digni ergo sunt, quibus innitantur Mauri, Aphri, Turcae etc.
^$Vale cum tuis.
<address></address>
</content>
</letter>