<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<letter id="40101" year="1570" lang="lat gr">
<correspondents>
	<originator>Johannes Hartung</originator>
	<addressee>Bullinger</addressee>
	<note>Vgl. u.a. Amerbach Korr. VIII 255, Anm. 3.</note>
</correspondents>
<space_time>
	<place>Freiburg i. Br.</place>
	<date>16. November 1570</date>
</space_time>
<record>Autograph: Zürich StA, E II 356, 318; [Beilage:] E II 441, 568</record>
<print>Ungedruckt<f1>Abgebildet in: Rainer <a>Henrich,</a> Zu Besuch im reformierten Zürich. Der Brief an Heinrich Bullinger (1570), in: Alf Dieterle (Hg.), Johannes Hartung zum 500. Geburtstag, Miltenberg 2005, S. 130-135, hier S. 132.</f1></print>
<statue></statue>
<content>
S. P. Quod eas partes, quę meae esse debuerant, tibi prius usurpandas duxeris compellando literis<fx>compellando
literis <a>am Rande nachgetragen.</a></fx>, venerande senex, vir multo clarissimus idemque patris loco perpetua observantia
colende domine Henriche Bullingere, ita gratum fuit, ut me immortalitate donatum prorsus existimem. Quamobrem, quum mihi
gratulandum non modo, sed etiam gratiae, pro eo ac debeo, nunquam intermoriturae cum agendę tum referendę sint,
superest, ut huius, quod<fx>huius, quod <a>am Rande nachgetragen (gefolgt von gestrichenem</a> post<a>); ersetzt gestrichenes
hoc.</a></fx> postremum, <fc>das heißt wohl: für das was zuletzt steht (nämlich: Dankesschuld)</fc> ut primum occasio oblata, me debitorem constituam ac fidele nomen[?]<fx>ac fidele nomen[?] <a>(gefolgt
von einer unleserlich radierten Stelle) über der Zeile nachgetragen.</a></fx>, illa vero in praesentia ex animo absolvam.
Utinam vero meae literae, ad quas scribendas invitasti, eius generis etiam essent, ut te vel minimum oblectare
possent! Quia vero ea aetate sum, ut hoc officii genus non magnopere me amplius iuvet, sive id senectutis meae
grandioris tedio seu ingenii infelicitate adcidat<fx>adcidat <a>am Rande nachgetragen.</a></fx>, roganda mihi etiam atque etiam
erit tua veneranda humanitas, ut inconditas et ieiunas literas meas percurrere saltem patienter non dedigneris cogitareque in
epistola ad amicum etiam negligentiam (ut ille dixit<f1>?</f1>) pro cultu esse. Ego enim te, ne quid dissimulem, clarissime vir,
quo die primum lucubrationes tuas<fx>tuas <a>am Rande nachgetragen.</a></fx> vidi legique, unice amare ac suspicere
etiam coepi semperque ex eo tempore occasionem spectare ineundae tecum amicitiae, adeoque iucundissimo etiam conspectu frui, quod
quia mihi tuo concessu<fc>Simler: congressu</fc> nuper contigit <lang lang="gr">oy̆k ^%)/aney ueoỳ</lang>[?] <lang lang="gr">d'^%(/omvw, v̑w o^%)/imai</lang>, non
in fęlicitatis<fx><a>Vor</a> fęlicitatis <a>ein gestrichenes Wort.</a></fx> vulgaris parte numero. Habes me totum.
Quod mens sentit, scribo, non<fx><a>Vor</a> non <a>möglicherweise Radierung.</a></fx> adsentat, a quo perpetuo abhorrui. Hec ad literas tuas humanissimas.
^$Quod scribis conspectum fuisse aditumque, cuius mihi copiam fecisti, tibi iucundum, amplector adcipioque in eam partem, quam
debeo. Quod vero laudibus quibusdam me exornas et prosequeris, quanquam non meritus sum, imo indignus etiam a lauto viro
laudari, tamen studium et voluntas tua quam gratissima est. Nam quod ea mihi tribuis, quę in me non agnosco, quia<fx>quę
in me non agnosco, quia <a>am Rande nachgetragen.</a></fx> censeo non mihi, sed literis, sed virtutibus esse tributa, quorum me
amatorem et sectatorem plerique cum arbitrantur tum praedicant, facile feram amplectorque ex animo. Nec defuturus nosse[??
Simler: unquam, beides ist wohl falsch; rursum?] officio meo, sicubi occasio oblata fuerit, ut gratum animum declarare non solum, sed etiam ad<fx>ad <a>über
gestrichenem</a> ad[?] <a>nachgetragen.</a></fx> ea contendisse pro mea virili videar<fx><a>Vor</a> videar <a>gestrichenes</a>
vid[?].</fx>, quibus me<fx>me <a>über undeutlich korrigiertem</a> me <a>wiederholt.</a></fx> tua dignitas depingit. Atque hec pauca
pro tempore. Plura luctus quidam fatalis<f1>Tod der Tochter Katharina (wann genau?).</f1>, qui aliquot diebus exercuit me<fx>me <a>am Rande nachgetragen.</a></fx>
acerbissime, vetat. Tuam reverendam pietatem dominus noster Iesus Christus et salvator unicus sospitare, prosperare et tueri
perpetuo dignetur. Vale et salve aeternum una cum filia<f1>Welche ist gemeint?</f1>, nepte dulcissima<f1>Verena Zwingli?</f1> nec non tota familia.
<timestamp>Datę Friburgi, diluculo 16. novembris anno etc.[?] 70.</timestamp>
<signature>Tuę dignitatis ac tuorum ac tuorum ex animo purus putus Io[ann]es Hartungus.</signature>
<address>[Adresse auf der Rückseite:] Praestantissimo viro cum eruditione tum sanctimonia vitae [...?] domino Henrico Bullingero etc.[?] coelestisque doctrinae ecclesiastae in republica Tigurina [...?], suo domino, fratri ac pro patre perpetuo observando amico.</address>
<address>[Beilage:]
D. Ioannes Brentius Stutgardiae 11. septembris nuper diem
suum obiit anno aetatis 71., de quo tale carmen Tubingensis
quidam professor ad me dedit<f1>Das Epitaph auf Brenz stammt gemäß freundlicher Auskunft von Prof. Dr. Martin Brecht, Brief
von 1973 liegt bei Sven-Fischer-Abschriften vom Tübinger Professor artium Leonhard Engelhart, der aus Schwäbisch Hall
stammte und 1572 Pädagogarch in Stuttgart wurde. Es ist gedruckt in: Jakob <a>Heerbrand,</a> Oratio funebris de vita et
morte reverendi viri [...] D. Ioannis Brentii, Tübingen 1570, S. 84. Vgl. Wulf Segebrecht (Hg.), Tübinger Epicedien zum Tod des
Reformators Johannes Brenz (1570), Frankfurt am Main 1999. Kommentiert von Juliane Fuchs und Veronika Marschall unter
Mitwirkung von Guido Wojaczek. - Helicon. Beiträge zur deutschen Literatur 24, S. 118-123.</f1></address>
Bis septem lustris iam Brentius addidit annum Corporis et posuit membra caduca sui. Illius in mundo semper pia scripta manebunt,
Sed bonus in coelo spiritus arce sedet.
<address>
Optarem meis verbis per occasionem clarissimos viros istic, medicinae doctores
</address>
</content>
</letter>